%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection[Le libre]{Linux et le libre}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Linux et le libre}
  \begin{itemize}
  \item Linux est un système d'exploitation sous \textbf{licence libre}
    \begin{enumerate}
    \item liberté d'usage, sans restriction
    \item liberté d'étude du logiciel et de modification
    \item liberté de copie et diffusion
    \item liberté de diffusion des modifications
    \end{enumerate}
\medskip
  \item Pour 2. : importance du \textbf{code source}
  \item Sphère privée (1-2) / sphère publique (3-4)
\bigskip

  \item Licence \textbf{GPLv2} : General Public License\\
    Il existe d'autres licences libres (ex : BSD, MPL...)
\bigskip
  \item Projet GNU : Le complément du noyau...
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Le projet GNU : \textit{GNU's Not Unix}}
  \begin{itemize}
  \item Origine (1983) : réimplémentation libre des utilitaires Unix
    \begin{itemize}
    \item \pkg{glibc} + \pkg{gcc} : GNU C library + GNU C Compiler
    \item \pkg{binutils} (ld, as, gprof, nm, ar, strings...), make, gdb...
    \item \pkg{coreutils} (ls, chmod, sort, du, nice...), grep, sed, awk
    \item \pkg{bash} : shell compatible sh
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Récemment : focalisation sur les projets ``stratégiques''
    \begin{itemize}
    \item GNU Hurd : noyau libre (pas opérationnel, cf. Linux)
    \item Gnu Privacy Guard : crypto personnelle (alternative à PGP)
    \item Gnome : environnement de bureau (alternative à KDE)
    \item Gnash : lecteur Flash libre (alternative à Adobe...)
    \item \dots
    \end{itemize}
\bigskip
  \item Logiciels indépendants
    \begin{itemize}
    \item Emacs (1976-) : éditeur texte original, alternatif à \cmd{vi}
    \item GIMP : retouche d'images
    \item Dia : conception de diagrammes
    \item \dots
    \end{itemize}

  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{Linux et le libre}
  \begin{itemize}
  \item Il existe des logiciels propriétaires pour Linux\\
    (ex. serveur Oracle)
\medskip
  \item Il existe des logiciels libres pour Windows...\\
    (ex. Apache, Mozilla Firefox, OpenOffice.org)
\medskip
  \item Il existe d'autres OS libres (ex. FreeBSD)
\bigskip
  \item Libre n'est pas gratuit
    \begin{itemize}
    \item parfois si : Linux est libre \textbf{et} gratuit
    \item \textit{freeware} : gratuit, pas libre (code source)
    \item développements à façon : libre, pas gratuit...
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \lpiftitle{}{En résumé : Unix, GNU, Linux...}
  \begin{enumerate}
  \item Unix : expérimental, universitaire\\
    Bell Labs, Université Berkeley... : "libre" sans le savoir
\medskip
  \item Unices propriétaires\\
    (AIX, HP-UX, SunOS / Solaris...)
\medskip
  \item Unices propriétaires et outils libres\\
  projet GNU, gcc, libc...
\bigskip
  \item GNU/Linux : tout est libre (ou presque)
    \begin{itemize}
    \item le noyau Linux
    \item les applications et services (GNU, Apache, Eclipse...)
    \item les distributions Linux
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
\end{frame}
